\documentclass[main.tex]{subfiles}
\begin{document}

\section{Pourquoi détecter les intrusions ?}
\paragraph{}Les réseaux WIFI privés sont construits pour être sécurisés et empêcher des connexions non voulues au réseau; malgré cette "sécurité" il existe des failles qui permettent d'y accéder sans autorisation.
\subsection{Quels sont les risques d'une intrusion ?}
\paragraph{} Avoir accès au réseau facilite la pénétration des systèmes connectés. L'attaquant peut aussi observer les données échangées entre les périphériques, et il lui est d'autre part possible d'utiliser le réseau dans le but d'usurper l'identité de la victime.

\paragraph{}Pour éviter ces risques il faut détecter les intrusions malveillantes dans le réseau.

\section{Les méthodes de détection}
\subsection{Détection par adresse MAC}
\paragraph{} L'adresse MAC est un identifiant particulier à la carte réseau qui permet d'identifier chaque périphérique (cette carte peut être sans fil ou filaire).
\paragraph{} On peut détecter une intrusion en obtenant régulièrement les adresses MAC (on peut pour cela utiliser l’outil nmap) des périphériques connectés au réseau et comparer la liste d'adresse obtenue à une liste d'adresses autorisées. Si une adresse n'est pas dans la liste des adresses autorisées alors un nouveau périphérique s'est connecté.
\paragraph{}Cette méthode a quelques problèmes :
\begin{itemize}
    \item Il faut autoriser chaque nouveau périphérique que l'on veut ajouter au réseau.
    \item Il est possible de changer manuellement l'adresse MAC d'un périphérique (spoofing) et donc d'usurper l'identité d'un périphérique autorisé.
\end{itemize}

\subsection{Détection d'usurpation d'adresse MAC}
\paragraph{Les numéros de séquence}servent à indiquer quel fragment (en cas de fragmentation) est envoyé dans le paquet. Si ce numéro de séquence change plusieurs fois rapidement (moins d’une seconde), il peut y avoir une usurpation d'adresse MAC, et cette technique peut donner des "faux positifs" à cause du grand nombre de paquets envoyés.
\paragraph{Les paramètres optionnels} sont des données dépendantes de la carte réseau utilisée ainsi que du driver, du firmware et de la configuration. Elles sont difficiles à modifier; si ces paramètres optionnels changent rapidement (dans la seconde), il y a sûrement usurpation d'adresse MAC.
\paragraph{La qualité du signal reçu} dépend de la distance entre le périphérique et le routeur; ce paramètre n'est pas constant même si les deux équipements restent immobiles (du fait des interférences). Cependant si cette valeur change beaucoup plus que d'habitude et très rapidement (par exemple passer de -80dBm à -20dBm dans la même seconde)  on peut suspecter une usurpation d'adresse MAC. Avec cette méthode il est possible d'obtenir des résultats "faux positifs".
\paragraph{Les systèmes d'exploitation} ont des façons différentes de générer les trames réseau, ils laissent une «empreinte» qui peut être détectable. Si cette empreinte change rapidement plusieurs fois (moins d'une seconde) alors il y a sûrement usurpation d'adresse MAC.

\paragraph{} En combinant ces facteurs il est possible de déterminer si une usurpation d'adresse MAC a lieu et de réduire le nombre de "faux positifs".

\subsection{Détection de "Brutforce"}
\paragraph{}la technique de "Brutforce" consiste à essayer un grand nombre de combinaisons de mots de passe pour essayer de trouver "le bon". Ces combinaisons sont souvent formées à partir de mots du dictionnaire.
\paragraph{détection : } La détection est plutôt simple : il suffit de compter le nombre d'essais avec un mot de passe erroné et alerter quand il y a un grand nombre d'essais dans un temps donné.

\subsection{Détection d'injections WEP}
\paragraph{} Les injections WEP prennent souvent la forme de paquets envoyés avec le même vecteur d'initialisation dans un temps réduit. Détecter un grand nombre de paquets avec le même vecteur d'initialisation dans une période de temps courte (une seconde par exemple) est souvent indicateur d'une attaque par injection.

\subsection{Détection des injection VLAN}
\paragraph{} Certains points d'accès peuvent être attaqués par des paquets VLAN de la norme 802.1Q. Pour détecter ce type d'intrusions il suffit de détecter la présence d'en-tête 802.1Q dans les paquets wifi.

\subsection{Détection d'usurpation de point d'accès}
\paragraph{} Certaines attaques consistent à créer un point d'accès avec les mêmes caractéristiques que le point d'accès attaqué pour pouvoir contrôler les données transmises. La détection d'une attaque de ce type se fait au niveau du point d'accès qui doit lancer une alerte s'il détecte un autre point d'accès avec les mêmes caractéristiques que lui.


\end{document}
